
\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\colorlet{light-gray}{gray!20}
\title{Undervisningsopplegg Uke 9}
\date{\today}


\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section*{Info}
Opplegget bygger rundt et forsøk på oppdagende læring, og dersom du har en annen
måte du ønsker å legge opp timene dine på, så kan det nok være lurt å modifisere
det litt. Alle filene til eksemplene ligger inne som linker, og finnes i git:
git@bitbucket.org:olepor/inf1010uke9.git

\section*{Kjapp intro. Hva er tråder?}

Ha en kjapp introduksjon om hva tråder er.

\begin{itemize}
  \item Hva er en tråd?
  \item Og hvorfor er de nyttige?
  \item Hvordan bruker vi dem?
  \item Du har allerede brukt en tråd i hele kurset (Main).
\end{itemize}

Få gjerne fram at tråder ikke er et Java konsept.

Relevant oppfriskings-materiale:
\begin{itemize}
\item \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/concurrency/procthread.html}
\end{itemize}

\section*{Hvordan lager man en tråd}

Alle tråder i java er en Thread instans. Dermed så kan vi igjennom å instantiere
ett tråd objekt, lage en tråd. \\
En applikasjon som instantierer en tråd må ha stå for koden som skal kjøres i
den tråden (Med andre ord, du er selv ansvarlig for å styre hva det er hver
enkelt tråd skal jobbe med).

Gå igjennom hvordan man lager en tråd i java. De mest vanlige måtene er:

\begin{itemize}
  \item Lag et Runnable objekt. \href{file://HelloRunnable.java}{Eks1}
  \item subklasse Thread-klassa. \href{file://HelloThread.java}{Eks2}
\end{itemize}


\begin{lstlisting}[frame=single, 
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily, language=Java, 
  numberstyle=\tiny\color{black},caption= {}]
  

class HelloRunnable implements Runnable {

    public void run() {
        System.out.println("Hello from a thread");
    }

    public static void main(String[] args) {
        (new Thread(new HelloRunnable())).start();
    }

}

\end{lstlisting}



\begin{lstlisting}[frame=single, 
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily, language=Java, 
  numberstyle=\tiny\color{black},caption= {}]
  

public class HelloThread extends Thread {

    public void run() {
        System.out.println("Hello from a thread!");
    }

    public static void main(String args[]) {
        (new HelloThread()).start();
    }

}

\end{lstlisting}

\section*{Vise hvorfor vi trenger måter å passe på trådene våre}
Gi gjerne elevene et forsøk på å lage et runnable eller tråd klasse, og få dem
til å kjøre et enkelt program med to tråder.

\subsection*{Eksempel}
Detta eksempelet viser hva som skjer dersom vi ikke passer på hva slags tilgang
trådene våre har til data.
\begin{itemize}
\item \href{file:Counter.java}{Counter example} 
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[frame=single, 
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily, language=Java, 
  numberstyle=\tiny\color{black},caption= {Ikke fungerende eksempel}]
  class Counter implements Runnable {

    private int c = 0;

    public void run() {
        for (int i=0; i<2000; i++) {
            increment();
        }
        for (int i=0; i<2000; i++) {
            decrement();
        }
    }

    public void increment() {
        c++;
    }

    public void decrement() {
        c--;
    }

    public int value() {
        return c;
    }

    public static void main(String[] args) {
        Counter cnt = new Counter();
        (new Thread(cnt)).start();
        (new Thread(cnt)).start();
        System.out.println(cnt.value());
    }

}

\end{lstlisting}


\section*{Synkronisering}

Det finnes flere løsninger på problemet vårt. Den enkleste er å starte med å
gjøre metodene, der hvor vi kan få korrupsjon av data, med å legge til kodeordet
synchronized. Gå deretter igjennom hva synchronized er, og legg til synchronized
i Counter eksempelet, og vis at nå får vi det resultatet vi forventa.

\subsubsection*{Låser og synkronisering}
Selv om vi ikke skal gå igjennom å eksplisitt låse, så kan det være verdt å
nevne at det er i utgangspunktet slik det gjøres i bakgrunnen.

\section*{Monitorer}
Skal vi ha med detta i år?

\section*{Interruptions}
Tilslutt så kan det være lurt å snakke litt om at en tråd kan kaste
interruptions vi ikke har kontroll over, og kaster en Interrupted
exception(f.eks Os kan avslutte kjøringa vår.)


\begin{lstlisting}[frame=single, 
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily, language=Java, 
  numberstyle=\tiny\color{black},caption= {}]
  
try {
    // work
} catch (InterruptedException e) {
    // fix
}
\end{lstlisting}

\section*{Oppgaver}

Forslag: \\
Skriv et program som legger til og fjerner elementer fra en JavaLinkedList.




\end{document}